【立場文】身為和理非堅持者如何看待佔領立法會

佔領可以是和平的，也可以是暴力的，這視乎結果而言，究竟有否傷及無辜，又或有損私人財產。

佔領立法會牽涉最暴力的畫面不外乎是撞玻璃，單從結果而論，並沒有任何人因此受傷，這就很難符合暴力的定義；撞玻璃這行為本質上只是拆除障礙物的手段，在傘運期間，抗爭者也拆除了夏愨道和彌敦道馬路中心的鐵欄方便進出，運動完結後也不見得我們有人把鐵欄裝回去，在法律意義上這當然可以算作刑事毀壞，但如果我們認同佔領道路是和平抗爭，在沒有傷人的情況下清除立法會若干障礙物達成佔領，當然也可以同時定義為和平的抗爭。

在立法會內部的塗鴉，可沒有對立法會大樓的結構造成風險，建制派絕對可以在會議室掛起遮醜布然後繼續開會。至於取去立法會文件和電腦硬盤，如果我在現場我都會第一時間這樣做，皆因這個政府一直以來知道我們知道他們在說謊卻仍然繼續在說謊，公開政府的內部文件以捍衛公眾知情權也是抗爭的重要一環。

到最後，立法會餐廳發言人表示抗爭者自律留下的金錢不足以支付取走的飲品，而且冰櫃的凍肉散落一地；我不清楚立法會餐廳的飲品價格是否與海洋公園一樣，而當晚抗爭者的行為顯示他們完全沒有動機要攻擊餐廳冰櫃內的凍肉，由抗爭者離去到員工返回餐廳現場，期間一段時間進出餐廳的人還有記者和警察。

綜觀整個行動，這次佔領立法會最具備和理非精神的特徵，就是抗爭者所展現的節制。保護立法會圖書館和文物，看清楚議員座位誰屬才塗鴉，我們看不到佔領者對立法會大樓毫無節制地洩憤破壞，更沒有如五四運動的學生火燒趙家樓。

從前的「勇武」行動，在廣東道驅蝗把韓國遊客當作內地人辱罵，這是沒有節制；「光復行動」時發現指罵的婦人並非水貨客仍不道歉還繼續騷擾嚇喊細路女，更是沒有節制；初一警民衝突「勇武派」燒的士，也是沒有節制的表現。沒有節制的武力，當然稱不上「理性的暴力」。和理非的最大功能，正正是映照當權者毫無節制地濫用公權力。

英國其實沒有憲法，英女王可以隨時解散國會或自行委任首相，但她當然不會有權用盡，而是保留權力到緊急情況才行使。香港師承英國的普通法，政府本應最清楚如何節制使用公權力，但這幾年下來香港人看得太清楚，這個政府如何濫權控告示威者和 DQ 參選人，如何不斷複製制度暴力，而由納稅人供養並賦予使用武力權限的警察，十年前後變成了什麼樣子，再者當你見到何君堯都毫無節制地向謝偉俊咆哮，就知道西環系統是如何在政府內部不知節制地橫行無忌。

如果說香港人有一項特徵是世上獨有，那就是香港人屬於地球上唯一的族群，不懈無畏地抵抗中國極權，抵制謊言統治。我們的抵抗不是透過武裝革命推翻中共，而是我們一直展現出我們民間擁有一個政府應有的基本特質，但特區政府卻沒有，中國政權更沒有，從而證實在我們頭上掌權的這幫人從來沒有管治我們的資格。尤其是 2019 年這個夏天，香港人在運動中所展現出來的進步、無私、團結，9,000 萬中國共產黨員只叫不做的口號，200 萬香港人做得到。

踩陳雲熱狗以前的勇武用嚟讚佔領立法會的勇武，大家點睇？值唔值得share？

[五毛分化警示] 散佈失敗論，叫人聚焦，放棄其他野，去金鐘，乃一貫分化技倆

唔守唔硬碰冇問題，但我唔撚明點解有人借機帶風向，話唔好再搞連儂牆

今日突然多左好多風向話區區遊行無用，連儂牆無用，其實咁先代表佢地仲係好有用，大家唔好中計

對連儂牆既一啲諗法

［置頂，極緊要，極長文］唔好再話連儂牆無用也也也，連儂牆甚至可能係呢一場運動既致勝關鍵！！！

共產黨其實怕我地搞地區工作多過出金鐘